Moderne Web-Browser können weit mehr als nur das Darstellen von HTML-Inhalten. Eine Vielzahl von Browser-API's \cite{Webapi19} bieten Entwicklern spannende Möglichkeiten, die weit über den klassischen Funktionsumfang eines Browsers hinausgeht wie z.B Möglichkeiten zur Sprachsynthese oder Geo-Positions-bestimmung.
Für das Übertragen von Daten zwischen Browser und Server oder zwischen Browsern stehen ebenfalls verschiedene Technologien zur Verfügung.\\
Das Entwickeln eines einfachen competitive Multiplayer-Spieles mit direkter Interaktion der Spielteilnehmer,  stellt an die Datenübertragung sehr spezifische Anforderungen. Entgegen rundenbasierten Spielen bei denen Spieler, nacheinander und ohne Zeitdruck, auf Aktionen anderer Spieler reagieren können finden Aktion und Reaktion von Spieler in hier augenblicklich statt. Jeder teilnehmende Spieler muss zu jeder Zeit Bewegungen und Aktionen anderen Spielern sehen und dabei selbst Aktionen, im Rahmen des Spieles, ausführen können. Informationen müssen in \emph{nahezu} Echtzeit unter den Spielteilnehmer ausgetauscht werden.\\
Das erstellen eines Singleplayer-Prototypen dient zur Analyse von technischen Anforderungen die eine Multiplayer-Umsetzung an die Datenübertragungstechnologie stellt und ermöglicht die Evaluation einer geeigneten Technologie die diesen Anforderungen genügt.

\section{Aufgabenstellung}
Ziel dieser Arbeit ist das Überführen eines Einzelspieler-Prototypen in einen Mehrspieler-Prototypen. Für diese Aufgabe werden Datenübertragungstechnologien aktueller Browser evaluiert und eine Multiplayer Client/Serverarchitektur entworfen und implementiert.\\
Die Implementierung eines Einzelspieler-Prototyps dient als Grundlage zur Ermittlung der Anforderungen an die Datenübertragung und die Architektur für Mehrspielerszenarien.\\
Für diesen Zweck wird ein Einzelspieler-Prototyp mit spieletypische Funktionen, wie das Bewegen der Spielerfigur oder das Erstellen und Einsammeln von Spielegegenständen, umgesetzt.\\
Auf Basis der durch den Einzelspieler-Prototypen ermittelten Anforderungen und einer darauf basierenden Untersuchung und Auswahl einer geeigneten Datenübertragungstechnologie wird eine Client- und Serverarchitektur für ein Mehrspielerszenario entworfen und realisiert.\\
Nicht Teil der Arbeit sind die Methoden und Technologien für die Entwicklung von Browser- oder Node.js Anwendungen, der Betrieb und das Deployment in produktiv Umgebungen und die Berücksichtigung von Sicherheitsaspekten von Webanwendungen.
